
\documentclass{tudcdlttr}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[ngerman]{babel}
%\setkomavar{Name }[Bezeichnung ]{Inhalt }

\setkomavar{fromlogo}[fromlogo]{Content of fromlogo}

% * Das sind alle Angaben im oberen Teil der Infospalte
\setkomavar{fromentity}{Fakultät Bauingenieurwesen \\ Institut für Mechanik und Flächentragwerke}
%
\setkomavar{fromname}{Yoshi Diepelt}
\setkomavar{fromposition}{Wissenschaftliche Mitarbeiterin}
%
\setkomavar{fromphone}{0351 463 - XXXXXX}
\setkomavar{fromfax}{0351 463- XXXXXX}
\setkomavar{fromemail}{yoshi.diepelt@tu-dresden.de}
\setkomavar{fromurl}{tu-dresden.de/xxx}
%
\setkomavar{fromaddress}{Von-Mises Bau \\ Georg-Schumann-Straße 7 \\ 01887 Dresden \\ Zimmer 206}
%
\setkomavar{yourref}{XXXX}
\setkomavar{date}{\today}
% * Alle Angaben im unteren Teil der Infospalte
% * Alle Angaben im Brieftext
\setkomavar{title}[Titel]{Fragen zur Brieklasse}
\setkomavar{subject}{Diese Briefklasse sollte funktional vollständig sein. Abseits der nichtvorhandenen Logos}
\setkomavar{signature}[signature]{Yoshi Diepelt}

\iffalse
\usepackage{tikz}
\AddToHook{shipout/foreground}{
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \coordinate (topleft) at (current page.north west);
    \coordinate (bottomleft) at (current page.south west);
    % Kopf
    \fill[magenta,opacity=0.4] (topleft) ++(25mm,-18mm) rectangle +(129mm,-17mm) node[pos=0.5,black] {Briefkopf};
    % Absenderfeld DIN 5008b
    \draw[magenta,dashed,opacity=0.4] (topleft) ++(20mm,-45mm) rectangle +(85mm,-45mm) node[pos=0.5,black] {Absenderfeld};
    \fill[magenta,opacity=0.4] (topleft) ++(25mm,-52mm) rectangle +(80mm,7\tudpt) node[pos=0.5,font=\fontsize{7\tudpt}{9\tudpt}\selectfont,black] {Zusatz- und Vermerkzone mit integrierter Rücksendeangabe};
    \fill[magenta,opacity=0.4] (topleft) ++(25mm,-56mm) rectangle +(80mm,-34mm) node[pos=0.5,black] {Absenderbereich};

    % Rechte Spalte für Daten
    \fill[magenta,opacity=0.4] (topleft) ++(160mm,-35mm) rectangle +(43mm,10\tudpt) node[pos=0.5,font=\fontsize{10\tudpt}{11\tudpt}\selectfont,black] {Rektor:innenbox};
    %
    \fill[magenta,opacity=0.4] (topleft) ++(160mm,-52mm+7\tudpt) rectangle +(43mm,-7\tudpt-80mm) node[pos=0.5,font=\fontsize{7\tudpt}{9\tudpt}\selectfont,black] {};
    %
    \fill[magenta,opacity=0.4] (bottomleft) ++(160mm,13mm) rectangle +(43mm,80mm) node[pos=0.5,font=\fontsize{7\tudpt}{9\tudpt}\selectfont,black] {};
    % Briefspalte
    \fill[magenta,opacity=0.4] (topleft) ++(25mm,-94mm) rectangle +(129mm,-13mm) node[pos=0.5,black] {Elastischer Betreffzeilenbereich};
    %
    \fill[magenta,opacity=0.2] (topleft) ++(25mm,-107mm) rectangle +(129mm,-163mm) node[pos=0.5,black] {Brieftext};
    %
    \fill[magenta,opacity=0.4] (bottomleft) ++(25mm,13mm) rectangle +(129mm,14mm) node[pos=0.5,black] {Sperrbereich};
    \fill[magenta,opacity=0.2] (bottomleft) ++(25mm,13mm) rectangle +(129mm,7\tudpt) node[pos=0.5,font=\fontsize{7\tudpt}{9\tudpt}\selectfont,black] {Seitenzahl};
    %
  \end{tikzpicture}
}
\fi

\begin{document}
\begin{letter}{
Technische Universität Dresden \\
Sachgebiet 7 | Corporate Design \\
Helmholtzstr. 10 \\
01069 Dresden}

\opening{Sehr geehrte Damen und Herren und alle dazwischen und außerhalb,}

um einen aktuellen Stand für den Fortschritt der Briefklasse zu liefern, habe ich einen
Beispielbrief verfasst, welcher alle Vorgaben der mir gegebenen Referenz umsetzen sollte.

Ein Augenmerk möchte ich hierbei auf die Infospalte wenden, welche dynamisch ihre Formatierung anhand der gegebenen Werte
des Briefes anpasst.
Auch kann sowohl die Rücksenderadresse als auch die Besucheradresse unabhängig voneinander
eingestellt werden. Sollte die Besucheradresse beispielsweise leer sein,
dann wird diese nicht gesetzt.

Noch funktioniert leider die zweite Seite des Briefes nicht, auch ist die Seitenzahl etwas verbuggt.
Ebenfalls ist die Rektor:innen / Kanzler:innen Box, wo der Schriftzug \emph{Der Kanzler} oder \emph{Die Rektorin},
noch nicht angelegt, weshalb dieser Schriftzug in diesem Dokument fehlt.


\closing{Mit freundlichen Grüßen}

\ps

Das wäre die momentane Briefklasse, welche \LaTeX-Nutzende wahrscheinlich weiter nutzen und anpassen werden.

%\encl{Anlagen}
%\cc{Verteiler}
\end{letter}

\end{document}